\documentclass{chi-ext}

\title{Beyond Uninvited Guest}

\numberofauthors{3}
\author{
  \alignauthor{
  	\textbf{Bernhard Steindl}\\
  	\affaddr{01529136}\\
  	\email{e01529136@student.tuwien.ac.at} \\
  } \vfil
  \alignauthor{
  	\textbf{Christian-Jürgen Gruber}\\
  	\affaddr{00121092}\\
  	\email{e0121092@student.tuwien.ac.at} \\
  } \vfil
  \alignauthor{
  	\textbf{Third}\\
  	\affaddr{Matrikelnummer}\\
  	\email{author3@tuwien.ac.at}
  }
}

\def\plaintitle{Denkweisen der Informatik}
\def\plainauthor{First, Second, Third Author}
\def\plainkeywords{Denkweisen}
\def\plaingeneralterms{Abgabe}

\hypersetup{
  % Your metadata go here
  pdftitle={\plaintitle},
  pdfauthor={\plainauthor},  
  pdfkeywords={\plainkeywords},
  pdfsubject={\plaingeneralterms}
}

\usepackage{graphicx}   % for EPS use the graphics package instead
\usepackage{balance}    % useful for balancing the last columns
\usepackage{bibspacing} % save vertical space in references
\usepackage[utf8]{inputenc}


\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
    Eine Zusammenfassung des Papers (150 Wörter)
    
\end{abstract}

\keywords{\plainkeywords}

\category{H.5.m}{Information interfaces and presentation (e.g., HCI)}{Miscellaneous}. 

\terms{\plaingeneralterms}

% =============================================================================
\section{Introduction}
% =============================================================================

Gemeinsame Einleitung 



% =============================================================================
\section{Computational thinking (CT)}
% =============================================================================

%Ich habe die gesamte Darstellung etwas umgedreht und ich wäre Euch sehr dankbar, wenn ihr mir beschreiben könnt, wo ihr der Meinung seid, dass es besser wäre, einen anderen Weg in der Darstellung zu gehen.

CT ist ein Sammelbegriff, der in den USA seit 2006 verstärkt auch in pädagogische Konzepte Eingang gefunden hat, nicht zuletzt auf Grund einer Publikation von J. Wing zur Bedeutung von CT im Alltag.\cite{Wing2006} Dabei formulierte sie in Sätzen, was CT ausmache oder sei, und was nicht.\par
Demgemäß handle es sich bei CT um eine sehr starke Abstraktion davon, was Informatiker bei konkreten Implementierungen von Software für Problemlösungen einsetzen müssen. Dazu gehörten die Berücksichtigung von Platz- und Zeitmangel, parallele Verarbeitung von Daten, das Achtgeben auf sogenannte ``race conditions'', sowie der Einsatz von bestimmten algorithmischen Lösungsansätzen.\footnote{Vgl. \cite{Wing2006}}. In der Folge kam es zu vagen Definitionen von zentralen Begriffen wie ``Algorithmus'', in der auch menschliche Urteile als Schritte im Algorithmus auftreten können\cite[36]{Denning2016}.\par
Dabei kann aber aus den Publikationen ersehen werden, dass der Ausgangspunkt für die weiteren Überlegungen zu CT der Begriff ``Algorithmus'' ist.\footnote{Vgl. \cite[33-34]{Wing2006}, \cite[35-36]{Denning2016}. Wing erwähnt auf den angegebenen Seiten, was CT ist, nicht aber das Wort ``Algorithmus''. Alle genannten Begriffe sind wichtige Bestandteile in der Erstellung von Algorithmen und gehören inhaltlich genau zu diesem Gebiet.} Aus diesem Grund scheint mir, dass die Basis für CT in der Abstraktion der Erstellung von Algorithmen liegt, somit wie Wing bereits festgestellt hat, nicht in der konkreten Implementierung, sondern in der Konzeption  eines Algorithmus zur Lösung des gestellten Problems.\cite[35]{Wing2006}\footnote{Ich möchte hier noch auf die Einleitung zu einem Workshop-Band verweisen, in dem mehrere Definitionsversuche vorgestellt werden. Wichtig ist es mir allerdings darauf hinzuweisen, dass dies keine formal korrekten Definitionen sein sollen, sondern lediglich eine Sammlung von notwendigen und eventuell hinreichenden Bedingungen, um von CT sprechen zu können. Das gezeichnete Bild von CT lässt sich auch hier auf das Konzept des Algorithmus reduzieren.\cite[10-13]{NAP12840}}\par

\begin{itemize}
	\item[Def.] $x$ ist ein Algorithmus genau dann, wenn $x$ eine eindeutige Handlungsvorschrift zur Lösung eines Problems oder einer Gruppe von Problemen ist, für die gilt, dass sie aus endlich vielen, wohldefinierten Einzelschritten besteht.\footnote{Diese Definition ist mit einer leichten Abänderung den Vorlesungsfolien des Gastvortrages von J. Szeider entnommen.}
\end{itemize}

Damit steht fest, dass ein Algorithmus aus einzelnen imperativisch formulierten Sätzen besteht, die keine zwei- oder mehrdeutigen Ausdrücke beinhalten. Diese Sätze müssen weiters zur Lösung eines Problems oder einer Gruppe von Problemen dienen. Um zu einer solchen Lösung zu gelangen, ist es nötig das Problem zu spezifizieren, d.h. genau zu beschreiben, wie der Zustand vor Anwendung des Algorithmus aussieht und wie er nach Anwendung des Algorithmus aussehen soll. Die Korrektheit des Algorithmus lässt sich an dieser Spezifikation messen. Ohne eine solche wird die Rede von der Korrektheit eines Algorithmus sinnlos.\par
Nach dem initialen Schritt ist es wichtig, sich zu überlegen, ob das zu lösende Problem nicht nochmals zerlegt werden kann. Nach der Zerlegung kommt dann wieder Schritt eins, in dem alle Teilprobleme spezifiziert werden.\par 
Nach Abschluss dieser beiden Schritte ist es zunächst interessant zu schauen, ob sich nicht Gruppen darin finden, die zu Problemgruppen zusammengefasst werden können und für die ein ähnlicher Lösungsansatz möglich ist. Eine solche Gruppierung entspricht dem Prinzip der Abstraktion, indem eine gemeinsame Eigenschaft unter einer Gruppe von Teilproblemen gesucht wird, die das grundlegende zu lösende Problem beschreibt.\par
Auf dieser abstrakten Ebene ist es nun möglich, dass sich eines dieser abstrakten Probleme ($A$) auf ein bereits bekanntes Problem ($B$), das vielleicht bereits gelöst wurde oder deren Unlösbarkeit gezeigt wurde, übersetzen lässt, d.h. es kann in endlich vielen Schritten eine verlustfreie Umwandlung von $A$ nach $B$ und retour durchgeführt werden. Diese Reduktionen können also mitunter die Entwicklung von Algorithmen immens erleichtern.\par
Eng mit der Reduzierung ist die Skalierbarkeit der Problemlösungen verbunden. Alle vom Algorithmus verwendeten Ressourcen werden bei großen Eingaben geschätzt. Diese Schätzungen geben die Effizienz im Sinne eines tertium comparationis für den Algorithmus, d.h. zwei Algorithmen für dasselbe Problem können hinsichtlich ihrer Effizienz verglichen werden.

Wie können diese Prinzipien auf die Probleme, die in ``Uninvited Guest'' thematisiert werden, angewandt werden? 

"Ultimately it is our intention that this, at times comedic story, plays on and gives form to some of the growing tensions between human and machine agency. And in doing so, provoke questions about how we want to live and grow old in an increasingly technologically mediated word."\cite{Uninvited}

Das Video geht in humoristischer Weise auf das Thema ein. Es wird eine Eltern-Kind-Beziehung dargestellt, wobei in diesem Fall der Vater, ein bereits älterer Mann mit 70 Jahren, von seinen Kindern mit smarten Gegenständen beschenkt wurde, damit sie von der Ferne darauf schauen können, dass dieser sich auch an die diversen diätischen Vorschriften hält.\par
Die Problemlandschaft setzt sich folgendermaßen zusammen:
\begin{enumerate}
	\item Thomas will nicht machen, was ihm die Geräte vorschreiben.
	\item Seine Kinder wollen, dass Thomas sich an die Vorgaben hält. Ihr Ziel ist es, Thomas Lebenserwartung zu erhöhen und seinen Gesundheitszustand möglichst gut zu halten oder sogar zu verbessern.
\end{enumerate} 
Es stehen sich eine handelnde Person namens Thomas und eine Gruppe von agierenden Personen, die seine Kinder sind, gegenüber. Thomas entwickelt im Laufe des Videos seine eigenen Strategien, der Überwachung und Bevormundung durch seine Kinder und ihre smarten Gegenstände zu entgehen. Die Vorbedingung sind die smarten Gegenstände und die Gewohnheiten von Thomas. Die Nachbedingung ist die Erfüllung von Thomas Gewohnheiten und die Ruhigstellung der smarten Geräte. Das Problem lässt sich in drei Teilprobleme zerlegen:
\begin{enumerate}
	\item Thomas will seine Essgewohnheiten nicht umstellen. Die smarte Gabel zwingt ihn mehr oder weniger dazu. Wenn er sie nicht benutzt, dann meldet sich eines seiner Kinder und fragt, ob er die Gabel nicht benütze.
	\item Thomas will nicht während er ein Buch liest oder eine Fernsehsendung ansieht, herumgehen. Der smarte Stock aber erinnert ihn ständig daran und schickt die Meldung auch an eines der Kinder. Wenn er den Stock weggibt, dann erkundigt sich dieses, ob er ihn nicht gebrauche.
	\item Thomas möchte abends nicht um 22:00 ins Bett gehen, weil er um diese Zeit ohnehin nicht einschlafen kann. Das smarte Bett aber meldet sich, wenn er sich um diese Zeit nicht hinlegt und lässt nicht locker.
\end{enumerate}
Teilproblem 1 hat als Vorbedingung die Essgewohnheiten von Thomas und die festgelegten Tagesgrenzwerte für die Energiewerte. Wenn er diese überschreitet, dann meldet sich die Gabel über das Smartphone. Nachbedingung ist, dass Thomas essen kann, was er will, ohne dass dabei die Gabel gleich die Werte wiedergibt und diese meldet.\par
Am Beginn von Teilproblem 2 steht der Wunsch von Thomas sich eine Fernsehsendung anzusehen oder ein Buch zu lesen, vielleicht auch einfach, sich in Ruhe hinzusetzen. Die Anforderung des Gehstocks hingegen ist, dass er täglich 2000 Schritte mache. Als Ausgang kann Thomas das tun, was er will.\par
Ähnliches gilt für Teilproblem 3, in dem es um den Zeitpunkt geht, wann Thomas sich zum Schlafen hinlegt. Diesmal ist das smarte Bett das Hindernis, welches Thomas aus dem Weg schaffen will.\par
Von Seiten der Kinder lässt sich das Problem ebenfalls in drei Teilprobleme zerlegen und spezifizieren. Allerdings ist für die Kinder der Weg, ihr Ziel zu erreichen, mit der Anschaffung der smarten Geräte und der Überwachung mittels Smartphone bestritten, d.h. sie haben eine Algorithmus für ihr Problem gefunden. Diese Geräte fungieren als algorithmische Blackbox.\par
Thomas entwickelt allerdings seine eigenen Methoden, um die smarten Geräte auszutricksen und somit seine Kinder. Ihr Algorithmus ist daher nicht mehr korrekt und sie benötigen einen neuen Weg ihr Problem zu lösen.\par
Das gehört nun nochmals spezifiziert. Thomas hat vermutlich schlechte Cholesterin- und Glykosewerte, was gesundheitliche Risiken erhöht. Zudem verschlechtert sich seine Beweglichkeit. Ziel ist es, Thomas Blutwerte zu verbessern und seine Beweglichkeit zu erhöhen und somit seine gesundheitlichen Risiken zu verringern.\par
Um das zu erreichen, verwenden wir einen divide-and-conquer-Ansatz. Die drei Teilbereiche sind Essen, Bewegung und Schlafen. Alle drei Teilprobleme, die übrigens noch dieselben sind, die wir zuvor identifiziert haben, lassen sich von den konkreten Umständen abstrahieren. und wieder zu einem Probelm zusammenfassen.\par
Gegeben ist ein älterer Mensch, dessen Gewohnheiten zu hohen gesundheitlichen Risiken führen. Das Ergebnis soll ein niedrigeres gesundheitliches Risiko sein. Verschiedene Lösungsansätze fallen aufgrund von zu hohen Kosten oder zu wenig Zeit aus. Ein gut geführtes betreutes Wohnen kostete z.B. ein Dreifaches der Wohnmiete. Eine Betreuung und regelmäßige Hilfe durch Angehörige erforderte von diesen einen Zeitaufwand, der mit ihren beruflichen Tätigkeiten nicht vereinbar wäre. Hinsichtlich der Kosten und der aufgewandten Zeit sind die smarten Geräte also effizienter.\par
Spezifizierung, Korrektheit, Zerlegung, Abstraktion und Skalierung lassens sich also durchaus auf das Problem anwenden. Das schwierigste ist in unserem  Fall sicherlich die Korrektheit des bzw. der Algorithmen, da der ältere Mensch unter Umständen Gegenalgorithmen suchen wird. Damit wären wir in einem weiteren Bereich, nämlich sicherheitstechnischen Fragen in der Informatik.\par




% =============================================================================

\section{Denkweise 2}
% =============================================================================

Beschreiben sie generell, was diese Denkweise auszeichnet und welche Prinzipien ihr zu Grunde liegen. 

Wie können diese Prinzipien auf die Probleme die in ``Uninvited Guest'' thematisiert werde angewandt werden? 

Wie könnten die Probleme die hier dargestellt werden aus dieser Denkweise heraus bearbeitet werden? 

% =============================================================================
\section{Denkweise 3}
% =============================================================================

Beschreiben sie generell, was diese Denkweise auszeichnet und welche Prinzipien ihr zu Grunde liegen. 

Wie können diese Prinzipien auf die Probleme die in ``Uninvited Guest'' thematisiert werde angewandt werden? 

Wie könnten die Probleme die hier dargestellt werden aus dieser Denkweise heraus bearbeitet werden? 


% =============================================================================
\section{Diskussion}
% =============================================================================

Welche Querverbindungen, Gemeinsamkeiten, Spannungsfelder, Widersprüche, Konflikte etc. sehen sie zwischen den unterschiedlichen Herangehensweisen? 

Wie würden sie dieser Verbindungen bewerten oder priorisieren? 

Wie könnten diese Denkweisen ineinander greifen um die Probleme in ``Uninvited Guest'' zu lösen? 

% =============================================================================
\section{Ausblick}
% =============================================================================

Wenn sie damit beauftragt wären die Technologien in `Uninvited Guest'' zu verbessern, wie würden sie das konkret angehen? 

Welche Studien würden sie machen, was würden sie entwickeln, was würden sie wie testen?(vgl. \cite[456]{Anderson92})


\balance
\bibliographystyle{acm-sigchi}
\bibliography{sample}

\end{document}